Pourquoi cette année bat-elle des records ?

Harvey, Irma, José, Maria… Depuis la fin du mois d’août, des ouragans de catégories 4 ou 5 ont touché les habitants de l’Atlantique nord et des Caraïbes. Ces ouragans très puissants ont même battu des records : Irma est resté 72 heures en catégorie 5 (le temps le plus long jamais enregistré) et Maria est passé de catégorie 3 à 5 en une quinzaine d’heures alors que d’habitude, il faut au moins un jour.
En ce moment, dans les Caraïbes, la mer est à 28 degrés sur plusieurs dizaines de mètres de profondeur. Elle est de 1,5 degré plus chaude que la moyenne des trente années précédentes. Or, plus la mer est chaude, plus elle aide un ouragan à se former et lui donne de la force. Est-ce à cause du réchauffement climatique ? En 150 ans, la température a augmenté environ d’un degré sur la Terre et les eaux tropicales se sont réchauffées, comme tous les océans.
«C’est un facteur possible mais on est loin de démontrer que ce petit degré a permis une augmentation de ce genre d’événement. Le hasard a peut-être une grande part de responsabilité. Ça peut être bien plus calme l’année prochaine», indique le climatologue Robert Vautard.
Dans les mois à venir, un groupe de chercheurs va donc se réunir pour comprendre pourquoi ces gros ouragans se sont formés cette année. Des chercheurs avaient par exemple montré que l’ouragan Sandy, qui avait touché les Etats-Unis en 2012, aurait été moins fort s’il était né trente ans plus tôt, parce que la mer était moins chaude à ce moment-là.
Depuis quarante ans environ, on a des données plus précises sur les ouragans : «Leur intensité augmente légèrement dans l’Atlantique et les Caraïbes», explique la climatologue Valérie Masson-Delmotte, coprésidente du Giec, un groupe d’experts sur l’évolution du climat. Avec le réchauffement climatique, «on ne s’attend pas à avoir plus d’ouragans mais à ce que l’intensité des plus puissants augmente. Il reste encore beaucoup d’interrogations, notamment sur la manière dont les trajectoires et la vitesse de déplacement des ouragans pourraient changer. La montée du niveau de la mer renforce aussi le risque de submersion sur les côtes», ajoute-t-elle.